---
title: "Добавлена поддержка 32-разрядных изображений FITS"
date: "2013-02-20"
description: "Направление работы с научными данными в GIMP последние годы было несколько подзаброшено. К счастью, здесь наметились положительные сдвиги. В этот раз больше других повезло астрономам и астрофотографам."
summary: "Направление работы с научными данными в GIMP последние годы было несколько подзаброшено. К счастью, здесь наметились положительные сдвиги. В этот раз больше других повезло астрономам и астрофотографам."
---

Направление работы с научными данными в GIMP последние годы было несколько подзаброшено. К счастью, здесь наметились положительные сдвиги. В этот раз больше других повезло астрономам и астрофотографам.

## Что сделано

В начале января Митч портировал импортировщик и экспортировщик файлов FITS на GEGL. Оставалось лишь добавить чтение данных с высокой разрядностью на цветовой канал. Ровно это в минувшие выходные и сделал Майкл Хеннинг.

Теперь плагин FITS умеет работать со следующими типами данных:

- 8, 16 и 32 разряда, целочисленные;
- 32 разряда, с плавающей точкой;
- числа двойной точности (double-precision floats).

За исключением последнего варианта GIMP откроет изображения FITS в родном для них режиме и автоматически переключится на нужную точность представления (обычно это 16bit integer и 32bit float).

## Пример

В качестве иллюстрации разницы между восьмиразрядной и 32-разрядной обработкой проведём небольшой эксперимент со снимком объекта «Стрелец A\*», любезно предоставленным общественности обсерваторией Chandra X-Ray.

![](http://d33f91cs8nrn5r.cloudfront.net/news/gimp/fits-hbd/sgra_200-3300_eV_8bit_no_processing.png)

Напрашивается вопрос: что это? Это GIMP выполняет автоматическое масштабирование данных (кстати, проблема #2, которую ещё предстоит решить).

Давайте посмотрим, что получится, если уровнями в GIMP 2.8 с его восемью разрядами на канал сдвинуть гамму на три единицы вверх:

![](http://d33f91cs8nrn5r.cloudfront.net/news/gimp/fits-hbd/sgra_200-3300_eV_8bit_%2B3gamma_gimp28.jpg)

А вот что получается у GIMP 2.9 в родном для избражения режиме 32bit float. Потеря полезных данных даже на глаз не так велика:

![](http://d33f91cs8nrn5r.cloudfront.net/news/gimp/fits-hbd/sgra_200-3300_eV_32bit_%2B3gamma_gimp29.jpg)

Теперь попробуем новую экспериментальную операцию GEGL под названием _Exposure_и сдвинем экспозицию вверх на 7 единиц.

![](http://d33f91cs8nrn5r.cloudfront.net/news/gimp/fits-hbd/sgra_200-3300_eV_8bit_%2B7ev_gimp_28.jpg)

Теперь GIMP 2.8 должен вам новые глаза. А вот GIMP 2.9 справился с задачей намного лучше:

![](http://d33f91cs8nrn5r.cloudfront.net/news/gimp/fits-hbd/sgra_200-3300_eV_32bit_%2B7ev_gimp29.jpg)

## Что дальше

Майкл Хеннинг собирается внести в код плагина FITS дополнительные улучшения. Чисто теоретически, следующим шагом может быть дописывание операции GEGL, которая будет выполнять масштабирование данных как в приложении [FITS Liberator](http://www.spacetelescope.org/projects/fits_liberator/). Майкл на решение этой задачи пока не подписывался, так что всё в ваших руках.

После этого останется в том или ином виде реализовать корректирующие слои. Дописывать специфический инструментарий работы с FITS в GIMP вряд ли очень осмысленно: с научными задачами неплохо справляется уже [существующий свободный софт](http://www.eso.org/sci/software/esomidas/).

Сборки нестабильной версии GIMP для Windows и Mac в скором времени должны обновиться на [partha.com](http://partha.com/). Пользователям Linux можно порекомендовать запускать GIMP из Git с самой новой версией библиотеки Cairo. К FITS это не имеет никакого отношения, а вот с буфером обмена вы иначе работать не сможете.

## Что нового с астроплагинами для GIMP

Мы уже упоминали в [отчёте за прошлый год](http://gimp.ru/news.php?readmore=208), что влезли в доработку астроплагинов для GIMP, написанных Георгом Хеннигом. Актуальная [версия в Git](https://gitorious.org/gimp-plugins-ambulance/gimp-plugin-astronomy) включает тривиальное исправление, добавляющее поддержку объектного API из GIMP 2.8. Остаётся только аналогичным образом поправить скрипты.

![](http://d33f91cs8nrn5r.cloudfront.net/news/gimp/fits-hbd/artificial-stars.jpg)

В дальнейших планах — переписать эти плагины на GEGL. Георг, в свою очередь, подумывает вернуться к работе по визуализации объектов дальнего космоса.
